親自陳詞 稱散播希望變罪名 戴耀廷：無悔飲這苦杯

2018年12月13日

親自陳詞 稱散播希望變罪名
戴耀廷：無悔飲這苦杯

戴耀廷昨日上庭棄用律師，親自陳詞。謝榮耀攝

【佔中九子案】

【本報訊】「佔中三子」及另外六名學生和政治領袖被控煽惑公眾妨擾等罪，戴耀廷昨棄用律師，親自向法庭陳詞。他強調本案是一宗公民抗命案件，眼見由他大學時代、至兒子大學畢業，香港經歷30年爭取民主路，仍無功而回，決心以公民抗命爭取港人應得的普選權。他引述終院法官鄧國楨退休時所言，「自由的代價是要時刻保持警覺，永遠不要放棄或低估自己的力量」。戴自言他們即使有罪，罪名就是在香港這艱難的時刻仍敢於去散播希望，揚言：「入獄，我不懼怕，也不羞愧；若這苦杯是不能挪開，我會無悔地飲下。」

記者：楊思雅 勞東來

戴耀廷、陳健民和朱耀明自審訊起一直由資深大狀麥高義代表，麥高義日前預告戴將親自陳詞，昨到庭旁聽的市民明顯倍增。法官陳仲衡甫開庭即邀請戴到法庭前方的律師位置宣讀陳詞，但戴要求站在犯人欄內陳詞，闡述其「First submission, Last lecture（最後一課，首度陳述）」，當他宣讀完畢，庭內、庭外掌聲如雷。

相關新聞：「無人預計警放任市民佔領80天」

「為憲法權利已等逾30年」

戴開宗明義指，本案是一宗公民抗命案件，而他處身犯人欄內，就是因公民抗命所致。他指自雨傘運動一役後，公民抗命概念家喻戶曉，是「一項公開、非暴力、真誠的政治行為，通常是為了改變法律或社會而作的違法行為」。他剖白「和平佔中」的種子萌芽於民權領袖馬丁路德金的格言，馬丁路德金1963年因參與示威爭取民權被判入獄，當時提到「一個人若違反不公義法律，必須公開、充滿愛心、且願意受罰；一個人因良知而指出不公義之法、且甘心接受懲處，藉此喚起社會大眾良知和關注箇中不公，是對法律表達最大敬意」。

戴眼見香港爭取民主多年，由他大學時代起、至他兒子已大學畢業，香港仍未有民主，他與那些一起追尋民主夢的人一樣，「為了我們的憲法權利，已等了超過30年」。他強調普選是《基本法》賦予港人的憲法權利，他深信只有真普選，才能化解香港深層次矛盾；惟若按照人大8.31所設立的框架去普選特首，港人根本不會有真正選擇。

「和平佔中」公民抗命的目的，正正是維護所有港人憲法權利、爭取落實憲制改革、及為香港未來帶來更多公義。但正如馬丁路德金格言，「壓迫者從不自願施予自由，自由是被壓迫者爭取得來的」；對當權者來說，追求公義的行動誠然是妨擾。

戴指，市民享有和平示威自由的憲法權利，若「和平佔中」如計劃般10月1日舉行，參與者可能會觸犯《公安條例》中關於未經批准集結的控罪，但三子相信不會對公眾構成不合理阻礙，所預計會被佔領的空間包括馬路等，是公眾在公眾假期可自由使用。

當「和平佔中」提前9.28移師添美道舉行，市民只是行使和平示威自由的權利；但警方卻封鎖進入添美道道路，導致市民聚集在夏慤道。「在警方發放87枚催淚彈及使用過度武力後，一切都改變了」，戴坦言沒人能預計警方施放催淚彈，往後的事情亦非三子所能掌控，他們當下認為最重要的是「帶領參加運動的人平安回家」，並一直為此竭盡所能。

戴續引述案例指，除了公民抗命的違法者要遵守一些規則，如行為要合乎比例，不可導致過量破壞或不便，並需接受法律懲處；執法者亦然警察和檢控官的行為也要有所節制，法官在判刑時亦應考慮示威者的真誠動機。

稱已花很多歲月守護法治

他指出，普通法地區對是否有煽惑人煽惑一罪仍存有爭議，控方卻以串謀及煽惑人煽惑該罪起訴他們，是過度和不合理；控方另依據三子公開宣揚公民抗命的發言作為串謀的指控基礎，等同將所有公民抗命都扼殺於萌芽階段，社會因而出現寒蟬效應。戴強調，若控罪恰當，三子會認罪。

戴最後引述終院法官鄧國楨於退休時發表的言辭：「自由的代價是要時刻保持警覺，永遠不要放棄或低估自己的力量，如果我們整體社會堅持維護法治，無人可以輕易把它奪走，千萬不要讓此事變得輕而易舉。」他自言作為香港法治和憲法學者，已花了生命中很多歲月去守護法治，他相信法治能為公民抗命提供理據；而他亦不會放棄，繼續爭取香港民主。

案件編號：DCCC480/17

相關新聞：辯方：三子現身如驅散群眾

下一則
下一則
「無人預計警放任市民佔領80天」

「無人預計警放任市民佔領80天」
辯方：三子現身如驅散群眾
最後一課 首度陳情 戴耀廷

點先為之有聞煮 你想點就點就叫有聞煮 講到咁公民抗命咁偉大 呀法官就俾佢求仁得仁送佢去坐監嗌

你on9?

拎夠光環未
d terms真係好煩

連登仔真係好搞笑嘅。人地假假地都大學教授，點都有車有樓，好地地做咩要坐監啊？人地既得利益者黎，睇住你地打生打死未得囉，做咩要爭取民主啊？仲要畀你班人落井下石，恬不知恥四個字包膠送畀你地宜啲人

戴耀廷你當年代表HKUSU去北京支持「回歸」 (被支那併吞)
咁依家係你既報應喎

香港人一向都係睇表面做人既人

港獨派無學戴耀廷代表HKUSU去北京支持「回歸」 (被支那併吞)

左膠幾時都以光環為重

讓愛與和平佔領中環的理念
因此，當和我們經過商討、公民授權、對話談判後仍沒法為香港爭取到真普選，而要走進中環的馬路進行公民抗命時，亦必須表現得安靜莊嚴、不與任何人有肢體衝突；參與者要主動投案、在法庭上不作抗辯，接受法律制裁。行動的重點不是要癱瘓中環，重點是透過自我犧性，喚醒各方對現時不公義的政治制度進行反抗，和表達對這城市的前路深切的關注。

佢呢D係爭取坐監, 唔係爭取民主. 睇下法國佬

後面果段重on9啦
冇威攝力 撚有人同你講數咩
都痴撚線

認真，當日傘運，真係關佢鬼事咩？

R光環R到坐監.